近代中國歷史之勳章談(由清末到民國)

以前喺隔離登開過關於中國勳章嘅post,
不過因為太趕未能好好排板而好快沉,
見到呢度好多歷史撚,
就忍唔住想開個處女post
雖然唔似各位知識淵博嘅巴打以朝代等討論,
但希望以另一種事物同大家討論歷史

ps:呢個post應該唔會同強國扯上關係啩,因為目前為止強國意義上只有紀念章同獎章(award/metal),就算八一勳章,獨立自由勳章同解放勳章都係(而且仲停止頒發好耐囉)

開住個頭先,聽朝要早起,有時間先細心post

留言係我出文嘅動力

隨時有比我更勁歷史知識嘅巴打可以填報我嘅不足

勳章同獎章、紀念章有咩分別

最好有圖

其實我淨係鍾意英國章

Lm

一定有相
只係電話虧得濟唔可以返緊工upload

最勁抽嗰個咪青天白日勳章

黃百韜個仔後來殺咗人判死, 佢老母攞黎當免死金牌

老蔣都要破例免佢一死, 只將個章收番. 同鐵券冇分別

唔係國光勳章最高級咩，唔知傅作義有冇得免死

開始！加速！

你地一開始將咁後搬上前

學毛巴果句,評,是用來正的,請多多支持

學術來講連登比較高質

其中一個原因係因為有巴打你

前言

點解講清朝勳章?因為佢係晚清現代化中比較神秘,唔似得同佢相輔ge新軍及軍服改革,但又隱隱同其後繼者北洋政府緊扣...呀!留返打後先講啦

勳章呢種由統治者頒授既榮譽表彰信物,其實由漢朝開始就有,叫丹書鐵券,又叫丹書鐵契、金書鐵券、鐵券、誓書,但有睇電視既人,聽得最多係佢既民間俗稱「免死（金）牌」,是天子頒發給功臣、重臣的一種帶有獎賞和盟約性質的憑證,同現今普遍流行的勳章獎章相比,只不過其形制稍有出入且內涵較為寬泛。

不過,當"免死金牌"呢個term出現時,已經係4個朝代後(南北朝)既事,之後由隋至明,"金書"制度已經完善亦相當接近歐洲既勳章制度,之但係...丹書鐵劵就講到呢度,點解?

因為你老細轉左人囉

agger

好文一定要正皮加留名

所以以下情節並唔會出現

DIU,勀到連相都貼漏

支持支持

支持

毛巴

好啦!老細由朱生變左金生("愛新"o係女真話就解"金")後,雖則大籠o野基本冇變,但o係嘉獎方面(特別軍功方面),除左上面提過ge丹書鐵劵之外,仲有我認為同打後提及ge勳章好有關係ge"勳官"制度,清廷廢左勳官,將原有輕車都尉、騎都尉、雲騎尉等勳號挪用為爵位功臣世爵名稱...至於呢樣更被星爺拎o黎用

留名睇中史

利申: 想當年中學雞鳩下鳩下同個中史呀sir講想做考古學家xx

More

想買個青天白日勳章

究竟有!?

留名

因為技術問題
前言篇第3段被連登食咗(事後發現)
唯有聽晚出差前可以post到

仿製品

咁舊嘅唔去,新嘅唔嚟...班女真佬(用當時漢人視角)用咩嘢代替免死金牌呢?

畀得當今聖上御賜信物,緊係被佢當係"兄弟"咁重視啦!(不過好似卡關達咁當你係真點兄弟定當你襟兄弟就得佢嗡...而且呢班女真佬仲出現過幾次真.兄弟亙片),以"兄弟如手足,女人如衣服"呢個concept,送禮最好緊係送囡囡啦!除咗會賜送堆女人(例如將宗室女子或公主嫁畀你...或將宮女打包贈送)之外,仲會將呢個"女人"送畀你!

噔噔噔噔噔噔噔噔...黃馬褂!!!

嗱…本來我想將呢件黃馬褂key上美斯度

但太眼瞓作罷

由於驚前言太長廢話太多會趕客 所以黃馬褂點樣細分就麻煩大家請移玉鼠去呢度睇啦

總之著得呢件嘢就架勢啦,例如呢位仁兄

喺清朝焗住要同佢哋眼中嘅"蠻夷"搭膊頭時,先發覺老袓宗嘅教條唔等使,一冇國旗二冇國歌,另外三無就國際外交通用信物……例如公雞國外交大使送咗呢嘢畀你,但禮尚往來,你有咩嘢送返畀人?

貼士就喺再上面幅相度

心口個章？

頂戴花翎?

御前侍衛都係着黃馬褂，唔通個個都有得免死 根本同免死金牌差好遠

其實係醒獅勳刀，得光頭佬一個有

btw 青天白日勳章免死只係流言，大把人有都難逃一死

冇講過免死喎

強帖留名

連登有你從此不一樣

冇獎問題遊戲
o係出下一節前,大家估下著住黃馬褂ge阿叔係乜水...

李鴻章胸前個章係雙龍寶星

好啦頭先有巴打答咗
係中堂大人李鴻章
而佢心口嘅雙龍寶星
話係勳章就唔肯定得唔得
但聽日就會post

文呢

一.錯誤概念之下誕生嘅準勳章——御賜雙龍寶星

為咗解決交換外交禮物時成日因為禮物出現違和感而老尷嘅情況,喺1891年光緒帝落柯打叫當然管外交嘅恭親王同佢管嘅總理衙門抄參考外國勳章,再mix埋國旗啲元素,於是雙龍寶星(初版)就出現啦!

呢位係外號鬼佬六嘅恭親王

提案上奏制定勳章嘅外交部總理衙門

以下就係由恭親王奕訢擬定五等十一級嘅寶星design
《寶星章程》(全稱奏厘定獎給洋員寶星章程折)

仲有實物tim
一等第二御賜雙龍寶星

二等第二御賜雙龍寶星

三等一級御賜雙龍寶星

三等三級御賜雙龍寶星

四等御賜雙龍寶星(粒寶石都冇埋so9sad )

五等御賜雙龍寶星

雖然恭親王同佢班手下好努力"科勞"呢堆來佬貨,不過大家第一眼似咩？覺唔覺同一般人所認識嘅勳章咁大出入嘅!?

當初黃龍旗都係柒吓柒下咁先擠到出嚟,以國旗為藍本嘅雙龍寶星又點會一take過搞掂呀？少年,你太天真了!

整足三次先定型嘅黃龍旗

呢套雙龍寶星千呼萬喚始出來,但得到嘅只有負評,特別嚟自皇上嘅批評

"唔係呀嘛!?叫你整套勳章出嚟你整套令牌出嚟做乜春!?"

你冇聽錯,呢個係去到1898年德皇威廉2世細佬亨利訪華時拎返出嚟講去鞭內務府啲人屍嘅時候講,因為嗰班整開皇室用令牌嘅工匠,突然要整一套見都未見過嘅嘢,仲要靚到拍得住歐洲各國,實在mission impossible啦！

呢堆又方又圓嘅"令牌"喺國內柒比班外國駐華大使都算啦!但最大劑嘅事喺1896年出現鳥,李中堂嗰年受命要環遊世界,根據當時外交規矩,佢每到訪一個國家都要贈予該國元首及大官勳章,但呢堆低質到皇上都睇唔上眼(但聽講西太后幾滿意)嘅寶星當然拎唔上大枱,結果要勞煩受訪國(俄國,法國,德國,美國)嘅珠寶商嗱嗱淋製作咗一堆以初版做參考而改良嘅寶星,而呢堆寶星就成雙龍寶星2.0嘅雛型啦！

以下係圖源文中,拍賣會上嘅德國ver.雙龍寶星

仲有原廠證書tim

而呢間德國珠寶商J.Godet&Sohn就把炮啦!佢曾經係普魯士皇室勳章的特定製造商,出名的大紅鷹勳章、鐵十字勳章都出自J.Godet&Sohn廠之手

德意志帝國大紅鷹勳章星章
章後嘅J.Godet&Sohn LOGO

講返正題先,呢堆臨時由班鬼佬代工嘅雙龍寶星終於令李中堂滿意,而且歐美各國元首都幾滿意.

德國"天王"俾斯麥與他的"粉絲"李鴻章,相中兩人胸前分別配有大紅鷹勳章(李鴻章)同雙龍寶星(俾斯麥)

留言同正評係我出文嘅動力

間桐櫻處女

做乜鳩

幫手推下

巴打
實在好佩服可以出文出得咁密ge巴打
淨係要諗點寫得生動都煩死

會唔會講下明到清史

唔係我強項

幾經波折先將柒出國際嘅危機解除,點知就到國內爆左另一個炸彈.

是咁的,本篇topic中就強調jor"錯誤概念"...其實就指皇室兩位,一大一小嘅老佛爺+萬歲爺,到佢地被上帝接佢地上天堂之前,一直都get唔到勳章係一種禮儀信物,而當呢款寶星只係御賜禮物嘅一種,係特別送畀鬼佬嘅......所以當下李中堂仲返緊去同波士report就被專管皇帝御賜物品嘅內務府篤啦

當時阿頭又係李生

點解要篤!?除左呢單小事之外,其實李中堂仲因為臨時爆肚作左首國歌先瀨野(利申可能 )
李中堂樂
本來首歌冇名,但經當時輿論傳下傳下就變做<李中堂樂>...but...堂堂國歌(暫)歌名竟然係用大臣個姓開頭實在離哂譜,所以李鴻章仲喺輪船度趕返嚟飲茶,就被班友煩到HI HI啦!

好彩...因為皇上好buy個design,所以單野不了了之,而且李中堂仲可以為2.0提意見tim,好快o係同年(1896)就推出第二版啦,而且因為手工精緻,一二等雙龍寶星仲搵返當時有份整嘅歐洲珠寶行代工wow!睇相!

1896年,雙龍寶星ver.2終於千呼萬喚出場啦!!!
(PS:一等至三等雙龍寶星嘅品級可能有錯,因為資料來源太雜 )

第二版一等三級御賜雙龍寶星勳章
第二版一等第三御賜雙龍寶星
第二版二等第一御賜雙龍寶星
第二版二等第二御賜雙龍寶星
第二版二等第三御賜雙龍寶星
第二版三等第一御賜雙龍寶星
第二版三等第二御賜雙龍寶星
第二版四等御賜雙龍寶星
第二版五等御賜雙龍寶星

樣就叫執返四正,但<寶星章程>就暴露咗雙龍寶星有先天缺德----對外不對內.本來各國勳章係嘉獎對本國有汗馬功勞嘅人士(有啲仲話之你係咪自己友),但雙龍寶星本來只係應對國際禮儀嘅產物,對象全部都係外國友,而自己臣民都係收到黃馬褂(例如西太后位小火車司機),就算之後為咗填補漏洞執吓條例,但因為煩到閪冧(我都費事講),所以當光緒同慈禧兩位被上帝接走後,繼任嘅載澧(冇講錯,因為揸旗係攝政王)決定將雙龍寶星斬掉再重煉另一套勳章,亦都係下一章嘅主角

至於雙龍寶星就好似停止頒發但冇禁止佩戴啦

宣統朝時著住清禁衛軍裝嘅貝勒載濤,右下就係雙龍寶星

down聲先,因為工作繁忙關係,
出文日子多數都係星期四左右,
時間大多係深夜,
希望各位唔好嫌棄,
繼續支持

漏咗講
本章完

lm

清國真係做樣樣野都好撚柒

佢套禁衛軍服出奇咁英氣

清狗

終於有文啦

其實由清末去到民國啲勳章都柒柒地(個人觀感

仲有冇文

樓主post嗰枝黃係 美國海軍版
正式版好似唔係樣

變咗半週文
畀啲時間我整理資料先

慢慢嚟
好文唔怕等

邊支先係

二. 短命勳章--四色龍勳章(統稱)+爵章+大寶章

話說嚟到宣統朝,貴為皇父嘅載澧落柯打成立勳章局,終於將頒授勳章呢個行為法制化.至於點解攝政王早唔做遲唔做...我覺得純粹係上手老佛爺已經想錬成另一套勳章,點知咁快就蒙主呼召(順便秤埋光緒走先),而點解將雙龍寶星斬掉,歷史並冇幾多資料,所以只能靠估...應該都係錢嘅問題:
(1)事關雙龍寶星2手工精細,又嵌珊瑚/珍珠/寶石,又雕龍雕鳳,一般中國工匠當時手勢同鬼佬差太遠,整唔靚被彈鐘,所以現時存世嘅雙龍寶星,大部份都係由戰鬥民族同高盧公雞代工,自然被人吊高嚟賣
(來佬貨,二等一品)VS(本土貨,五等)

(2)頒授對象限制:因為對象只係外交官同軍官,而對於其他行業嘅大粒就絲毫不理,尤其係商人(況且中國歷史向來鄙視商家佬,或者當係ATM,例如沈萬三,胡雪巖),所以就算你好似誠仔或者羅富齊家族咁有米都唔會拎到寶星,最多只係商勳only

羅富齊家族: 咳!我地都冇同清國做生意!

由於好似巴打話齋自知之前開頭開柒左,同埋令自己都可以有成堆勳章撐下場,所以一口氣推出四色龍勳章,爵章同大寶章,呢3款勳章仲同之後ge民國勳章好有淵源,好啦!第二章就會分成3part好好詳細些牙!

2A.四色龍勳章

呢套勳章其實並冇正式名稱,四色龍呢個名都只係統稱,個名出自<易經>...嗱,原奏摺我就費時譯(因為煩到閪冧,但如果閣下中文水平拍得住達哥應該會明)
自《易》著龍飛之象，史傳龍負之樣，龍之為文炳於中土，施為禮服而章採繽紛，畫之國旗而聲名洋溢，古今同尚，中外咸聞。今擬皇族、臣工勳章，中皆繪龍，·而以黃、赤、青、黑四色分為四種，蓋用古者伏羲以龍紀官，設黃龍、赤龍、青龍、黑龍諸官之說。黃、赤則以待宗屬各一種，以明禮有貴少之時，青、黑則以錫群僚，區八等，以示賞必視功之義。此臣等遵擬黃龍、赤龍、青龍、黑龍各等勳章之意也。

正如上文咁講,所謂四色龍,係黃龍勳章、赤龍勳章、青龍勳章、黑龍勳章嘅合稱.特色就係由雙龍變單龍,3D變2D,仲要好似戰隊咁分唔同色,而呢set勳章,就喺1911年定型.

至於等級點分呢,就一邊睇圖一邊欣賞
最高級嘅黃龍章: 金黃色紅緣大綬
赤龍章:金黃色白緣大綬
呢兩款只會頒畀皇族同紫帶紅帶覺羅
一等青龍勳章,紅色白緣大綬
一等黑龍勳章,藍色紅緣大綬
二等青龍勳章,冇綬
聽講係二等青龍勳章
三等青龍勳章,紅色白緣領綬
三等青龍勳章實物
三等黑龍勳章,藍色紅緣領綬

四等青龍勳章,加結紅色白緣襟綬;四等黑龍勳章,加結藍色紅緣襟綬
五等青龍勳章,紅色白緣襟綬;五等黑龍勳章,藍色紅緣襟綬
六等青龍勳章,紅色白緣襟綬;六等黑龍勳章,藍色紅緣襟綬
七等青龍勳章,紅色白緣襟綬;七等黑龍勳章,藍色紅緣襟綬
八等青龍勳章,紅色白緣襟綬;八等黑龍勳章,藍色紅緣襟綬
勳表

雖然分為咁多條龍又講到咁繽紛,而藝術價值比雙龍寶星低 (連強國拍賣網都見唔到影),但只係喺銀上加料(斷估係景泰藍之類工藝),之但係存世嘅四色龍勳章只有幾枚,大家認為點解?

留名支持

點解? 因為都就亡國

留明支持

第二年就亡國
不過清室優待條件之下 小朝廷仲有冇頒過勳章呢

直程係同一年
之後應該冇得頒啩,個工場都冇埋

二. 禁軍孖兄弟--爵章

喺講呢個"勳"章之前,要講下同佢有共生關係嘅晚清禁衛軍

點解要特別講佢,因為同早兩日前病瓜左既佢有關

袁宮保

自漢代開始(唔記得有冇漏)每個王朝都有一支專門保衛皇室既軍隊,連外族統治時都唔例外(元朝有怯薛同衛軍),而清朝都有一隊打爆明朝嘅八旗兵為禁軍,仲同宋朝禁軍好似咁,喺定鼎中原後只部署喺京畿同埋全國軍事要衝( ,其實連爵位都一樣玩降等襲爵,所以有個傳說係覺羅氏其實係靖康之變被擄到東北嘅宋室"韃靼化"後裔)
八旗軍京師佈陣圖,相傳以五行相剋方式部署

點知呢班野一入關就開始變頹,頹到可以喺萬歲爺前出醜,仲被英法聯軍吊打過兩次,直程到西太后發脾同八國聯軍挑機都冇份了(場又見證埋蒙古騎兵被錫克騎兵一局KO)

自此,清廷就開始搵有同西洋各國有過軍事接觸嘅袁世凱重新train班打得嘅軍隊,呢班拜"匈奴"(指德國)為師就叫新建陸軍,由於夫添有成75000人嘅規模,所以又叫"北洋六鎮".
北洋軍的偵查氣球

咁睇落好似好正路,但當時西太后同班貴族聞到陣味覺得唔係咁對路,咁大家估下咩事!?
(中篇聽日繼續)

留名學野

老老實實，滿清個堆勳章覺得唔錯（係個令牌真係好柒）最早期金章中間藍石真係好靚

屌原來我唔記得同個topic加粗仲漏打分part

9

你指雙龍寶星定四色龍勳章呀？

好鍾意睇歷史Post

西太后

補充返先
6月6日係袁世凱死忌
"匈奴"代表德州出自德皇威廉二世把口
德式編制1個師/鎮係12500人

Zeppelin
成撚日都爆炸同俾人秒嫁喎

二.(b2)爵章-中篇1

大家可能仲諗緊上part答案時(不),我就打斷大家嘅估答案時間

用一句中共名言"槍桿子出政櫂",早啲李鴻章同醇親王先後去德國出trip時都被俾揆同德皇過一招振國貼士"要有屬於皇帝嘅軍隊".之但係德皇金口講就容易,現實情況同理想完全係一個北極一個南極----喺八國聯軍一戰,女真佬啲底牌幾乎輸X哂,賠錢就哽啦,連自己啲兵都輸到嘔突(例如由直隸總督榮祿管嘅三支軍隊除北洋軍外,聶士成嘅武衛軍同董福祥嘅甘軍全滅)......畀著大家聽到情況應該喊出嚟!仲未完!之後袁世凱幫手砌返一支軍隊時又爆出"只識袁宮保,不知有皇上"嘅傳聞... 因為咁,當老佛爺仙遊之後,班後生滿人貴族就起飛腳迫肥佬袁"腳痛"下台啦!
醇親王訪德

雖然如此,但袁宮保勢力深入新軍,令佢地都係覺得唔安全,所以成立一支以滿人為核心嘅禁衛軍,班底就係1906年學日本開左一間專畀貴族子弟學軍事嘅"貴冑學堂",但係以事後孔明咁睇就覺得呢班友表現其實不似預期 ,本來班八旗仔嘆慣人世,諗住一下就谷起呢班玩到創哂嘅八旗仔爭氣到似返以往阿太太爺嗰輩咁...好難啦!
<-原貴冑學堂校舍,喺學堂收檔後被用作海軍office

雖然係咁,喺日後稱為"馮狗"馮國璋鞭策之下,以當時眼光睇班兵反而有啲唔錯表現嘅,而且都有幾個軍官仔都好爭氣,亦因為咁畀到一個希望攝政王,佢地成為攝政王郁肥佬袁嘅絕招,尤其係當時重臣穆.鐵良成功搶走4鎮北洋軍,一度以為大清從此安全鳥
當時教頭"馮狗"馮國璋
當時嘅學員

而禁衛軍嘅軍服,依家睇返其實幾好J

滿清真係好畢

但係軍隊件軍服幾型

可能係前期型號
好似八國聯軍嗰時已經有法軍用汽球偵查
而且新軍建立嗰陣已經引進啱啱先發明嘅馬克沁機槍

學到嘢了
唔好意思又出嚟柒

邊夠我成日打漏嘢柒

二.(b3)禁軍孖兄弟--爵章(下篇-1)

[以下由穆爾察.鐵良聲音導航] (麻煩大家FF係king sir把聲)

大家好!我係鐵良(注:旗人通常只會叫名唔叫姓),係老佛爺將我由一個窮到就黎食得屎嘅軍中秘書提拔做一品大員嘅,目的當然係攔住肥佬袁呢個XXX啦(請自行腦補問候人嘅對白),早喺老佛爺未香之前,肥佬已經驚左我,所以曾經推薦我做佢副手一齊訓練班馬仔新軍示好喎!仲有相為證tim!
"呢...前排左三咪我嚟囉!"

之但係,任上我發現我之前落江南拎返地方大員扣起嘅稅錢竟然落哂肥佬個荷包--變做新軍軍費,仲大嗱嗱成5000幾萬,不過佢緊係好似某位6字頭先生咁死口唔認且卸膊啦.豈有此理!我私下通知太后,之後我就做左財爺,任務?cut咗新軍唔應該掠嘅水,等佢大叫救命呀!而呢筆錢就用嚟幫補買新戰艦之外,仲用嚟開左間軍校同成立一支西式禁軍啦!
因為我公事忙,所以搵左個後生仔幫手睇埸

時光飛逝,喺先帝同太后駕崩之後,攝政王好快就要肥佬袁"腳痛"落台(各位係咪似曾相識呢?),而我就執埋手尾接收埋4鎮新軍,YES!
釣你嘅魚啦!

但睇過由軍校畢業嘅二世祖們,不禁令我同天上嘅太后講三聲

[以上聲音導航完畢]

推

直接著普魯士軍服
連頂禮帽都係德式釘盔帽

二.(b2)爵章-下篇2

雖然班八旗二世祖敗家到鐵良喊媽媽,連貴冑學堂都只辨過一屆就收檔(所以清政府就索性慳返筆錢,直接用個校舍個重建緊嘅海軍扮辦公office),但大大話話都有34+28個有上堂嘅,所以作為一支禁軍,或者當係一個變異版騎士團,人數又夠數啦!

事頭:嗱!我就有3隊兵(騎士團),你呢?

但上回講到由於有為數不少嘅漢人加入左禁衛軍,而呢啲漢人軍官好多都係班畢業生嘅阿sir,斷估為左保持由乾隆果陣維持"天潢貴冑"嘅方針,免得班阿sir持住教過打仗就騎住班王爺,因此皇上嘅七叔載濤貝勒(加郡王銜...唔好問我呢方面,我都唔識)就上奏設立爵章,作為皇族(及之後貴族)嘅軍中ID.其實爵章嘅起源係咪真係我蹹到咁 ?我都答你唔到,只可以話另一可能係參考德國同奧匈嘅軍制,話哂濤貝勒都出trip去歐洲成7次啦!
去旅行去到盡3,去到布達佩斯

終於到正題啦,喺8月佢就砌好份profo畀佢三哥同個侄,好快就將有陣普魯士風味爵章就面世啦,仲帶住少少雙龍寶星嘅影子!去圖!!!

首先係皇室專用:皇族爵章

跟住係畀班蒙古佬戴嘅藩屬爵章

同埋之前提過,袁宮保同馮教官都有機會拎嘅勳戚爵章
至於點解冇拎,肥佬袁10月先擬定冊封,馮狗就12月,你地話係咩

仲有王爺對爵章分級嘅簡介

不過,雖然爵章係宣統3勳章中設立最早,但竟然冇實物存世,真係

至少喺進入下一章前,欣賞難得一見嘅禁衛軍軍官相啦

王爺嘅軍裝and禮服,可見左下戴住具貝勒爵章
身為紅帶覺羅,良弼其實都有,只不過冇相sosad
雖然都係滿人,但蔭昌並冇爵章
劉恩源(左)&田獻章(右),兩人都冇爵章,但重點其實係難得一見嘅禁衛軍德國式禮帽

真.最後,其實呢個爵章仲會再出場呀

好啦又到問問題時間,究竟上個post我貼錯嘢,究竟係咩呢

利申:唔夠瞓所以post錯嘢

報到先

完全唔識清末史

因為文獻有太多

人流好少

發覺大家唔會答我問題
冇咩互動

話題太冷門
仲要主講勳章

唔係唔想答, 史識唔夠答唔到呀
睇唔出post 錯乜

我已經好努力搵埋相關嘅歷史嘢講啦

有keep住睇
不過真係答唔到嗲

哎!我下次唔問囉...

關於之前提過ge濤貝勒爺真係好chok

依家先見到，留名支持

不過一諗起有條豬尾鞭總係感覺怪怪

佢當時剪咗啦反而係肥佬袁冇剪

竟然係咁, 估佢唔到
之前睇邊本書仲講到話滿清對公費留學生去到外國就剪鞭好頭痛, 三令五申唔比剪鞭
點知原來貝勒爺係皇族都剪埋一份

其實大部份皇族都反對,
但佢同埋攝政王真係異類,可能出差多見識廣啩...

比鬼佬指住條尾笑得多on9仔就真

諗起間桐櫻扯扯地

查下查下仲搵到當時外訪嘅禁衛軍軍樂團相片

LM

右邊好有hussar /Cossack feel

都係普魯士啫

三.朕都未佩帶過--大寶章(上篇)

作為清末3勳章之中份量最重嘅一個,大寶章反而喺神秘感方面比四色龍勳章同爵章少好多,至於點解就賣一個關子先,反正依篇嘅圖片份量同之前兩個相比少得多,我都可以打得比較輕鬆d

作為出過差去歐洲嘅皇室成員,攝政王同濤貝勒爺兩兄弟都見識過西方各國啲皇帝full dress時除左掛到迫爆衫嘅勳章之外,仲有一枚身為皇帝先有嘅,臣民冇得拎嘅勳章,所以當佢地三兄弟揸旗時(仲有個兄弟叫金正恩載洵),就要幫聖上整返個專屬勳章啦!

拿破崙三世:嗱!因為Wilhelm嘅事務所唔批准用佢張相所以由我代替 睇下我戴左咩...得我先有!
註: 拿三同威廉2係清末時期法德兩國皇帝

慨然係畀皇帝戴嘅,個名就要改得好架勢,所以負責follow呢單野嘅官就揾過哂啲文獻(特別係易經),加埋翰林院班熟讀屎片詩書嘅廢耆老幫手,終於以傳統對帝位嘅雅稱"大寶"為呢個訂名.

至於個勳章點設計?先引用當時<勳章章程>嘅內容先,detail留返下part繼續

自《虞書》作服垂十二章，歷代相沿，稍有同異，或酌用為締繡，或分畫於旌旗。我朝酌古準今，燦然大備。《會典》載：皇帝朝服，日月星辰山龍蟲黼黻在衣，宗彝藻大粉米在裳 。誠以十有二章之設，取像三辰，昭備萬物，洵足宣揚巍煥，表示尊嚴。擬沿朝服之製，予佩章中環繪十有二章。四圍珠飾，符經緯之週天重出，光芒普照，臨於八極。命名則稱大寶，取《易》義，以彰中國之聖人。帶綬則用明黃，採月令以顯中央之土德。此臣等遵擬大寶章之意也。

希望大家嘅中文水平same as達哥啦!

搵晒料叫"大寶"
仲流過d 相士改名

班讀死書既人係咁

總之出自易經就冇死咁

又稱
In易經we trust

補一張濤貝勒爺玉照,可見唔係著軍裝都戴住貝勒爵章

發覺成日排錯數字次序

二C.朕都未佩帶過--大寶章(中篇)

根據上段嘅形容,大家睇下以下嘅繪圖,講下你覺得1-5分,你畀幾多分?

講返個design,簡單而言就係一個濃縮版龍袍,因為傳統上龍袍有12個花紋,代表住天子具有嘅美德兼意頭,相傳仲要上朔到周朝或三皇五帝等等,但呢方面我都冇好好研究過而十二章呢個元素仲繼續出現喺民國!(不過留到民國篇先詳述 )

好啦唔,點都要畀大家睇呢12個元素係咩,雖然我都係跟書講 :

1.日、月、星辰:三光照耀=皇恩浩蕩,普照四方;傳統上會用金烏(三腳烏鴉)代表太陽,玉兔代表月亮
順便一提,日本足球隊徵,就出自神話中住喺扶桑嘅三足烏,同時又係神武天皇神話中好重要嘅八咫烏/金鵄原型.
2.山=代表穩重鎮定
3.龍=皇帝有真龍天子之稱,但傳統上龍同"變化多端"劃上等號
4.華蟲=即係雉雞,象徵「文采昭著」,呢種山雞可能就係鳳凰嘅原型,至於點解叫虫?好似係古時鳥類又稱為羽蟲
雉雞♂
5.宗彝係古代祭祀嘅一種器物,通常係一pair繡虎紋和蜼(馬騮)紋嘅杯,象徵忠&孝
6.藻=品行冰清玉潔
7.火=處事光明磊落,火炎向上也有率士群黎向歸上命之意(我都唔明)
8.粉米=白米,代表安邦治國,重視農桑,因為古時就以農立國
9.黼=即係斧頭,代表做事幹練果敢,,值得注意嘅係,不論東西方文明,斧頭似乎都係權力象徵...
"法西斯!"
"鉞",係XLL版斧頭,因為太大,後期演化為禮器

西藏等佛教文明都係
10.黻=為兩個己字相背,代表能明辨是非,知錯能改

至於濤貝勒爺點樣將為個整個靚靚"玩具",留返下回分解!

大寶章呢篇堅難寫,今晚收工繼續post
最近忙到痴哂線
希望大家繼續支持

唔怕等
最緊要高質

不過十二章有部份我都係鳩估

二C.朕都未佩帶過--大寶章(下篇)

上part傻左提旱post左圖,但都要post多次

十二個圖案,就要塞哂喺分別105mm(星章)同75mm(綬章)度,如果個勳章到今時今日仲使用緊,應該都可以列入健力士世界紀錄中最花碌碌嘅勳章啦!而上回提到,點解覺係龍袍濃縮版,睇下用色同排板就知!

複雜到要戴眼鏡好好睇真啲

同前文提過嘅四色龍勳章一樣,大寶章捨棄左雙龍寶星咁3D嘅設計,但沿用以貴重物料為主嘅概念.成個章鑲左36粒珍珠之外,據聞中央十二章圖案係由珊瑚同寶石鑲喺明黃色嘅章身度,而非畫上去;至於外面就有兩"浸"分別係紅色同藍色(自古紅藍...)嘅三角形銳角共三層琺瑯塗層;至於綬帶就用返皇帝專用嘅明黃色...果然係皇帝級嘅製作!

其實講到咁型咪,但歷史上並冇皇帝佩戴大寶章嘅相片存世...

而且同當時各國相比,大寶章其實仲漏左"頸飾"(collar)呢part,呢個細位其實仲影響埋日後中國嘅勳章風格

天皇s :頸飾?我地有!
佐治5: 我唔只有一條
尼古拉:熊都有

而唯一一個西方國家嘅元首冇頸飾嘅相信只有希臘王國啦!
圖中,救主勳章(Order of the Redeemer/Τάγμα του Σωτήρος)就只有大綬

好啦!大寶章嘅話題其實就基本講完啦,因為要留返喺下一章繼續

本章完

手動自推

一早有睇，但真係搭唔到咀

單機推好痛苦

正評lm

一同日本比較, 更加覺得美學哩樣嘢, 日本喺百幾二百年前都已經遙遙領先中國

美學呢方面日本其實係保留宋朝嘅審美觀並發展至今
但中國同伊斯蘭國家就唔好彩被蒙古打到一嘢收皮(其實比党項同女真好彩,依家連個族都冇埋)文明倒退,就算和尚朱極力恢復唐宋衣裝等,但一個世紀嘅精英斷層已經救唔返

不過勳章呢方面中日韓三國都係一擔担 (感覺)

其實想另外開個post講啲現已停止頒授嘅各國勳章

高質LM

久唔久上次水先

有興趣

三.民國紀元--勳章簡介

喺介紹民國嘅勳章前,都要簡介一下背景,順便推post,因為民國篇除咗分為北洋政府同國民政府之外,仲有事實上已經獨立嘅外蒙古,遜位溥儀"掛名"為帝嘅滿州國,同埋近來被認為係無間道政權嘅汪精衛政權

民國篇第一部嘅主角--北洋政府,算係近年來好受各登同各討論區"熱烈"談論嘅話題,咁我都搭埋順風車,介紹勳章之餘仲講下故

北洋時代嘅基本特色係:

蟒龍已死嘉禾當立
1911年清朝收檔後,被視為皇權獨裁嘅龍就被上古時代就被認為係lucky象徵嘅嘉禾取代

五色是必須

五族共和係北洋政府嘅教條,所以喺勳章設計上都五味雜陳

弱幹強枝
形容嗰陣勳章唔多但獎章多到我都唔想逐個介紹

前朝的影響
…仲係好強烈,之後會講

好啦!好快北洋篇就開始,容我賣下關子
Are you ready?

嘉禾係咩來

好似係雙穗稻

宋書
志第十九 符瑞下

嘉禾，五穀之長，王者德盛，則二苗共秀。于周德，三苗共穗；于商德，同本異穟；于夏德，異本同秀。

其實睇完都唔太明具體長相係點樣
不過歷代有嘉禾出現, 都視為吉兆
例如三國吳國就曾經因為有嘉禾出現報告, 而改元「嘉禾」

其實同嫪毐條大碌鳩一樣係比一般禾稻生多幾抽稻穗咁解,喺古時農業社會,繁殖力旺盛就會畀人崇拜(利申:9估

謝解
高手在連登

樓主上水啦

今晚
噚晚喺另一個post出咗文

三.A)禪讓象徵--大徽章(上)

仲記唔記得上回提過,大寶章係前朝三勳章之中神秘度最低,點解 根據好多資料顯示,<清室優待條件>同<宣統帝退位詔書>(第一版)中,溥儀係放棄咗喺遜清小朝廷中,雖保有賞賜之權,但唔包括授勳.咁同時被清廷同中華民國臨時政府授意成為第一任總統,袁世凱完全可以設立一套新勳章系列,但可能多謝舊主載澧不殺之恩(或者係對當初提拔自己嘅光緒帝見死不救嘅悔疚),所以兩個勳章就被繼承,其中一個就係呢篇嘅主角--大勳章.

呢個大徽章英文名稱係The Grand Order,除咗條綬帶由明黃色改為紅色以及綬章後面個"大寶章"改為大勳章之外,其餘都用哂皇帝十二章,所以想睇圖就轆返去大寶章果度啦!(因為清晰好多)

畀時任外籍總統府顧問George Morrison(摩利臣)嘅就職典禮入場劵,中間就係大勳章.

同前身大寶章唔同嘅係後面嘅字體

由黎元洪墓出土嘅大勳章實物,原件被拆散,呢啲相係強國嘅熱心網友用PS砌返佢

由於佢嘅主人已經由皇帝改為大總統,所以"大寶"呢個字就冇意思,所以改為大勳章.而"大勳章"呢個名,又好神奇咁影響之後國民政府嘅勳章.雖然十二章同帝制關係咁密切,但好神奇咁,同近年來被認為相對上最自由開放嘅(北洋)民國成為等號,亦見於唔少同當代相關嘅事物上:

國徽
北洋民國時代嘅國徽--十二章國徽
源於大寶章大勳章上嘅十二章佈局,經過畀中國共產黨叫捧嘅魯迅用西方紋章佈局,再加上刻上傳統上係吉祥象徵嘅嘉禾圖案(設計來源於漢代《五瑞圖》石刻上嘅圖案)嘅干(中國形式嘅盾牌)design,成為用咗15年嘅民國國徽,直至張學良東北易幟後先至喺歷史上消失.
Designer,周樹人主要係構思同寫inspiration,另外兩位死黨就負責畫同上色;根據後嚟魯迅嘅日記,佢認為呢個版本仲未係完美.以下係周生向肥佬袁介紹文章:

“謹按西國國徽，由來甚久，其勾萌在個人，而曼衍以賅一國。昔者希臘武人，蒙盾赴戰，自擇所好，作繪於盾，以示區別。降至羅馬，相承不絕。迨十字軍興，聚列國之士而成師，懼其雜糅不可辨析，則各以一隊長官之盾徽為識，由此張大，用於一家，更進而用於一族，更進而用於一國。故權輿之象，率為名氏，表個人也；或為十字，重宗教也。及為國徽，亦依史實，因是仍多十字，或摹盾形，復作袞冕旗幟之屬，以為藻飾。雖有新造之國，初制徽識，每不能出其環中，蓋文獻限之矣。
今中華民國，已定嘉禾為國徽，而圖像簡質，宜求輔佐，俾足以方駕他徽，無慮樸素。惟歷史殊特，異乎歐西，彼所尚者，此不能用。自應遠據前史，更立新圖，鎬有本柢，庶幾有當。考諸載籍，源之古者，莫如龍。然已橫受抵排，不容作繪。更思其次，則有十二章。上見於《書》，其源亦遠。漢唐以來，說經者曰：日月星辰，取其照臨也；山，取其鎮也；龍，取其變也；華蟲，取其文也；宗彝，取其孝也；藻，取其潔也；火，取其明也。粉米，取其養也；黼，取其斷也；黻，取其辨也。美德之最，莫不賅備。今即從其說，相度其宜，會合錯綜，擬為中華民國徽識。作繪之法，為嘉禾在幹中，是為中心。嘉禾之狀，取諸漢“五瑞圖”石刻。幹者，所以擬盾也。乾後為黼，上綴粉米。黼上為日，其下為山。然因山作真形，慮無所置，則結縷成篆文，而以黻充其隙際。黼之左右，為龍與華蟲，各持宗彝。龍復有火麗其身，月屬於角。華蟲則其咮銜藻，其首戴星。凡此造作改為，皆所以求合度而圖調和。國徽大體，似已略具。復作五穗嘉禾簡徽一枚，於不求繁縟時用之。又曲線式雙穗嘉禾簡徽一枚，於箋紙之屬用之。倘更得深於繪事者，別施釆色，令其像更美且優，則庶幾可以表華國之令德，而弘施於天下已。”

呢個國徽都出現喺袁世凱香咗之後嘅中華民國一蚊銀圓(PS:小弟屋企就有一個"袁大頭"--肥佬袁嘅側面+兩抽嘉禾)

作為參考對象嘅當代西方各國國徽
英國(薩克森-科堡-哥達王朝)
德意志帝國(大國徽)

下篇希望今晚搞掂

三.A)禪讓象徵--大徽章(中)

祭服

肥佬上台後,做左一樣今日啲漢膠好想嘅事----恢復漢服.尤其係期間舉行過祭天,就畀大家睇返清前漢服係點(雖然並未有百分百復原到宋明衣冠,仲畀魯迅取笑好鬼怪雞)

喺稱帝前嘅1914年6月，北洋政府政事堂禮制館頒布《祭祀冠服制》、《祭祀冠服圖》,具體規定各式人等的祭祀冠服,分大總統/皇帝、一至五等六種級別。其中有一項同“十二章”有關,呢度出現咗一個新詞“團”,團是由十二章部件組合成嘅圓形圖案,以下係跟據官員嘅品秩制定樣式
大總統/皇帝:以十二章為一團,衣繡十二團
一等特任官:以九章（無日、月、星辰）為一團,衣繡九團
二等簡任官:以七章（宗彝、華蟲、黼、黻、火、粉米、藻）為一團,衣繡七團
三等薦任官:以五章（宗彝、黼、黻、粉米、藻）為一團，衣繡五團
四等委任官:以三章（黼、黻、粉米）為一團，衣繡三團
五等士庶:淨色冇繡章紋

大總統祭服上嘅十二章團,排板同大勳章嘅十二章幾乎一樣,九章、七章、五章、三章不過係遞減嘅十二章。

左圖係袁世凱祭天,右圖係張作霖擔任陸海軍大元帥之後影嘅.張大帥比肥佬fit好多,令我地睇清楚大總統祭服嘅實況:前五團,兩肩各一團,加上背後五團,合計十二章十二團。
件圓領祭服好有龍袍概視感

呢套十二章祭祀冠服一直用到北洋覆滅才徹底退出歷史舞台,而之前提到嘅喺教育部任僉事嘅魯迅屬薦任官,例行公事參加祭孔去左10幾年,他所著祭服屬為第三等,以宗彝、黼、黻、粉米、藻等五章為一團,肩兩團,背三團,衣繡共五團.三等薦任官祭服,繡章見下圖.

拜左成10幾年神,可能因為頂唔順先寫得出禮教會食人啩

啲資料堆哂喺大勳章度,勁煩

支持樓主繼續寫落去，我一定會睇到最後！

唔好嫌棄我出post慢
我仲有另一個post交替出文

三.A)禪讓象徵--大徽章(下)

政府建築

如同強國同揼區政府d建築物都有logo,北洋時代都有但以十二章做logo嘅,又留存到今日嘅只有一個----袁林.

當肥佬被上帝接上天堂,佢以前d門生雖然喺老細做皇帝時裝佢彈弓,但當以往嘅大sir走左,班o靚都撳荷包令boss可以風光上路
純粹想用呢張gif
根據肥佬嘅遺囑,葬喺佢喺河南省鄉下附近嘅洹上村(因為佢阿媽唔係大婆,當佢媽子過身,因為宗法而畀大佬袁世敦阻止葬喺鄉下項城,而立誓至死都唔返項城,關於肥佬袁同佢大佬嘅恩怨,可睇),而個墳就好架勢啦,直逼皇帝嘅陵寢,而陵又有別傳統陵墓,佢仿傚美國第18任總統,美國內戰北軍統帥格蘭特墓,墳墓唔喺地底而喺平台上.
當年遠景
塋宅佔地近9.3萬平方米and採用平地建墓壙
中堂院大門,門板上有七排七列嘅銅門釘,低於帝制的「九橫九縱」級別
武翁仲用北洋時期嘅武官裝束
前中後西style 嘅"林"墓(林同陵國語發音接近,《說文解字》上所載陵與林兩字又可以互相借用)...

格蘭特墓園(留意地台)...雖然

好啦!其實一張相已經可以list哂十二章出現喺邊...不過我覺得呢座墳拍得住中山陵

其他

大元帥旗
張大帥打贏直奉戰爭後,成功揸旗加做埋陸海軍大元帥後,終於將北洋政府嘅軍隊正名做"安國軍",而且仲以五色旗為基礎上加上大勳章嘅十二章,就有呢面旗啦

而嘉禾呢個老是常出現嘅logo,仲出現喺大禮服,最常見係外交場合
當時係駐英國公使嘅顧維均,身穿嘉禾大禮服(count uniform),白色馬褲加三角帽,當時流行嘅舞會裝.值得注意呢套服喺法國整,服上嘉禾可能係當代法國流行style.同年代,英國嘅大禮服用橡葉,日本用桐葉.

好啦,最後要睇下歷任主人戴住佢嘅相:
袁世凱

黎元洪

徐世昌

馮國璋

張作霖

咪住...點解有兩位人兄榜上無名??大家又估下係邊個!

請支持小弟另一個post

雙修導致時間唔夠用

北洋算係文藝復興同以西學做根本再配上漢學做表皮
成功嘅會好唔同

天意

其實之前最尾嗰段應該係寫有4個人冇出現

大家估係邊4個

真係冇人估

開估算

段祺瑞(揾唔到佩戴大勳章相片)

曹錕(揾唔到佩戴大勳章相片)

而呢兩位人兄冇拎嘅理由就O哂咀啦

孫文
大大話話都做過大總統(臨時),所以肥佬袁都專登頒贈畀佢,但以已卸任而拒絕,改戴另一個勳章(將於北洋勳章篇最後介紹)

溥儀
好出奇咁,張勳復僻並冇將旁落到民國嘅大勳章(大寶章)拎返畀萬歲爺,所以由始至終都冇戴過

三.B)一國兩制,馬照跑舞照跳--蒙回藏爵章

中原一夜變天,由帝國變民國,不過處理邊疆問題就難啃好多啦.點解首先由清朝皇帝個title講起...

又要勞煩事頭婆啦
點解要搬陛下出黎先睇睇個title: "伊利沙伯二世陛下,蒙上帝恩典,大不列顛,愛爾蘭及英國海外自治領的女皇,信仰的守衛者",其實清朝皇帝嘅情況類似咁,對漢地十八省叫清帝,喺內外扎薩克蒙古(就係大家聽開嘅外蒙古同內蒙古,但清代仲有內屬蒙古呢回事)就叫"博格達汗"(寬溫仁聖的大汗)+"XXXXX汗"(依年號意思變化),而西藏啲統治階層就專佢做"文殊皇帝"...簡單啲講,一直被清粉丁到爆嘅疆域版圖,其實算唔上係全錯,但又唔係值得打哂飛機,只係"共主邦聯"有咩大不了.
值得留意,喺外蒙古西北部嘅科布多同唐努烏梁海係直屬中央政府.

咁耐,去返正題先!由於班蒙古王公同西藏喇嘛只認清帝做大佬(達賴喇嘛仲兼清帝帝師),依家大佬劈砲唔撈,呢班王公一時三刻就驚被班革命軍革埋自己(例子就有德意志帝國過渡為威瑪共和國後,下面成堆君主國王室都被廢黜),尤其係同滿人貴族關係密切嘅蒙古佬緊係驚啦,家陣孫大炮叫緊"驅逐韃虜,恢復中華!",所以1911年清廷收檔時就推舉時任駐喀爾喀嘅活佛做大佬獨立自保,第一次外蒙古獨立.

依位人兄將會喺呢個post老是常出現

但去到1915年,上天開左個玩笑,話說當年拉隊走人嘅王公發覺冇淡好食...早響北極熊將西伯利亞鐵路起喺今日嘅東三省後,原本喺俄蒙邊境嘅買賣城就收埋皮,油水冇得索之餘連原本每季都有嘅花紅都冇埋;因為咁唯有跪返去搵肥佬收留啦,又算佢地好彩,<清室優待條件>有保障佢地嘅條款,肥佬袁亦需要佢地啲同鄉支持之下,早喺1913年已經設立<蒙回藏王公等爵章條例>等佢地拎返啲強姦金年金咬下
想像圖
KO買賣城,斷班王公米路嘅"東方小巴黎"哈爾濱

至於個正題,蒙回藏爵章,就規定只有喇嘛同蒙古王公先有得拎(話說,西藏好似冇咩王公),而個design就充滿之前提及嘅北洋元素--五色;而因應蒙回藏統治精英嘅宗教信仰,個design分成兩款:1)蒙藏爵章繪三寶紋樣;2)回爵章中繪日月合璧、五聯珠紋樣

而呢套勳章,就分成5等:
第一級:汗/親王爵章,黃色底

第二級:郡王爵章,紅色底(冇實物相存世)

第三級:貝勒爵章,白色底

第四級:貝子爵章,綠色底

第五級:郡王爵章,藍色底(冇實物相存世)

相當可惜嘅係,呢款爵章存世少得好誇張,而回爵章仲...

而呢套勳章,就分成5等:
第一級:汗/親王爵章,黃色底

第二級:郡王爵章,紅色底(冇實物相存世)

第三級:貝勒爵章,白色底

第四級:貝子爵章,綠色底

第五級:鎮國公爵章,藍色底(冇實物相存世)

相當可惜嘅係,呢款爵章存世少得好誇張,而回爵章仲...[/quote]

係咪我次次出post都係深夜所以沉post

頂咁好灰喎
好畀心機嘗試令篇嘢冇咁齋
但冇人理

好好睇呀 請繼續加油
唔好沉